\documentclass[14pt]{article}
\usepackage{amssymb,amsmath,latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[ampersand]{easylist}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{extsizes}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tabbing}

\usepackage{bera}% optional: just to have a nice mono-spaced font
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\colorlet{punct}{red!60!black}
\definecolor{background}{HTML}{EEEEEE}
\definecolor{delim}{RGB}{20,105,176}
\colorlet{numb}{magenta!60!black}


\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\lstdefinelanguage{XML}
{
  morestring=[b]",
  morestring=[s]{>}{<},
  morecomment=[s]{<?}{?>},
  stringstyle=\color{black},
  identifierstyle=\color{darkblue},
  keywordstyle=\color{cyan},
  morekeywords={xmlns,version,type}% list your attributes here
}

\lstdefinelanguage{json}{
    basicstyle=\normalfont\ttfamily,
    numbers=left,
    numberstyle=\scriptsize,
    stepnumber=1,
    numbersep=8pt,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frame=lines,
    backgroundcolor=\color{background},
    literate=
     *{0}{{{\color{numb}0}}}{1}
      {1}{{{\color{numb}1}}}{1}
      {2}{{{\color{numb}2}}}{1}
      {3}{{{\color{numb}3}}}{1}
      {4}{{{\color{numb}4}}}{1}
      {5}{{{\color{numb}5}}}{1}
      {6}{{{\color{numb}6}}}{1}
      {7}{{{\color{numb}7}}}{1}
      {8}{{{\color{numb}8}}}{1}
      {9}{{{\color{numb}9}}}{1}
      {:}{{{\color{punct}{:}}}}{1}
      {,}{{{\color{punct}{,}}}}{1}
      {\{}{{{\color{delim}{\{}}}}{1}
      {\}}{{{\color{delim}{\}}}}}{1}
      {[}{{{\color{delim}{[}}}}{1}
      {]}{{{\color{delim}{]}}}}{1},
}


\ListProperties(Hang=true,Margin1=10cm)


% Page length commands go here in the preamble
\setlength{\oddsidemargin}{-0.25in} % Left margin of 1 in + 0 in = 1 in
\setlength{\textwidth}{7in}   % Right margin of 8.5 in - 1 in - 6.5 in = 1 in
\setlength{\topmargin}{-.75in}  % Top margin of 2 in -0.75 in = 1 in
\setlength{\textheight}{9.2in}  % Lower margin of 11 in - 9 in - 1 in = 1 in

\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{definition}{Definition}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} % 1.5 denotes double spacing. Changing it will change the spacing

\setlength{\parindent}{0in} 
\begin{document}

\title{Обзор интеллектуальных обучающих систем}
\author{Волков Андрей}
\date{\today}
\maketitle

\pagebreak
\tableofcontents

\pagebreak
\abstract{На сегодняшний день существует множество систем электронного обучения, 
которые стали образовательным стандартом для многих университетов по всему миру.
Сейчас практически каждый университет использует информационную систему для ускорения и упрощения процесса обучения студентов. 
Благодаря этому появилось большое количество программного обеспечения, в том числе по открытым лицензиям,
позволяющего решать рутинные задачи управления процессом обучения, организации дистанционного образования. 
На текущий момент времени реализаций настолько много, 
что актуальна задача обзора по таким системам дистанционного образования и контроля за процессом обучения.}

\section{Термины и определения}
LMS - learning management system.\\
SCORM - Sharable Content Object Reference Model - образцовая модель объекта содержимого для совместного использования.\\
LRS - Learning Record Store - Хранилище записей учебной информации.\\
xAPI - програмный интерфейс для взаимодействия с LRS.\\
CASS - Competency and Skills System - Система знаний и навыков. \\
CLMS - Course learning management system - система управления учебными курсами.\\

\section{Что такое LMS (Learning Management System) ?}

\paragraph{} ~ \\
LMS (Learning Management System) - это система управления обучением, а именно, информационная система предоставляющая возможность
управления процессами учебной дятельности. Система управления обучением может быть использована для хранения, передачи,
обработки и систематизации различной информации об учебной деятельности. 
\paragraph{}LMS может быть использована в школе или ВУЗе для организации и проведения учебного процесса. Так же системы обучения используют
в различных коммерческих приложениях, предоставляющих услуги дистанционного обучения, однако такие системы называю CLMS - системами управления
учебными курсами.
Перед LMS ставят различные задачи, в основном это зависит от требований к системе. \\
Основными требованиями являются:
\begin{itemize}
\item хранение и возможность передачи учебных материалов;
\item хранение результатов учебной деятельности учащихся;
\item упрощение взаимодействия преподавателей и студентов;
\item возможность дистанционного
\end{itemize}


\pagebreak
\section{История, с чего все начиналось}
Учебный процесс без LMS.

\paragraph{}Буквально пол-века назад, мир еще не знал настолько сильного развития компьютерной техники,
процесс обучения велся исключительно на бумаге и при личном присутствии студентов и преподавателей.
Основные этапы процесса фиксировались в журналах, архивах, картотеках, ведомостях и т.д.
Такая структура порождает огромное количество рабочих мест, задействованных в поддержании процесса обучения.
Когда студент поступает в ВУЗ, заводится личное дело, где фиксируется вся история обучения студента.
В ведомостях и зачетных книжках ставятся оценки.
\paragraph{}На данный момент, системы управления обучением в России проходят этап эксперементального внедрения в образовательные 
структуры. Обучение в школе или ВУЗе сейчас целиком нигде в РФ не управляется полностью при помощи LMS, поскольку 
процесс сильно бюрократизировани имеет очень много тонкостей. Хотя некоторые ВУЗы имеют внедренные системы для 
дистанционного обучения. 

\paragraph{}В США значительная часть учебных заведений переведена на электронное обучение, 
благодаря этому появилось огромное количество программных решений, в том числе по открытым лицензиям (GNU GPL, BSD), 
а также стандартов, которыми можно воспользоваться при реализации LMS.

\pagebreak
\section{Насколько сильно LMS помогают процессу обучения?}
LMS - очень сильно помогают процессу обучения предоставляя возможность
студентам и преподавателям находится, как будто бы в одном процессе, даже
если студент не попал на занятие, у него есть возможность работать - приложить домашнее задание
из дома. Не обязательно ехать в институт для того чтобы что-то узнать.
Тяжело пропустить или не узнать о важном событии, поскольку письма о событиях приходят на электронную почту.
Так же и с доской объявлений, каждый может увидеть доску с сообщениями.

В настоящее время системе управления обучением доверяют множество функций:

\begin{itemize}
\item хранение содержимого учебных материалов;
\item хранение пользовательских данных;
\item хранение информации об успеваемости;
\item хранение достижений пользователей;
\item дистанционное проведение занятий, курсов;
\end{itemize}
\paragraph{}Системы управления обучением сильно упрощают взаимодействие между учащимися и преподавателями.
Нет необходимости следить за большим количеством журналов или ведомостей. Подсчет оценок ведется автоматически и,
в крайнем случае, может быть проверен вручную. Хранение пользовательских данных позволяет быстро идентифицировать
учащегося по всем параметрам. Информация об успеваемости наглядно показывает учащимся, насколько они успевают по
программе. Помимо всего остального, возможно быстро посмотреть, оценить домашнее задание или курсовую работу.
\paragraph{}Возможно вести дистанционные занятия, для тех кто не может присутствовать в аудиториях.
Пользователи системы хорошо защищены от потери каких-либо данных и последствий этой потери.
20 лет назад потеря зачетной книжки не несла в себе ничего хорошего, однако сейчас нет большой проблемы восстановить
эти данные, используя электронные ведомости.

\pagebreak
\section{Обстановка на текущий момент}

\paragraph{}На текущий, 2016-й год, вычислительные мощности, возможности по передаче информации и технологии реализации настолько
далеко продвинулись, что сейчас нет больших проблем в создании электронной системы управления обучением для конкретного 
учреждения или структуры образовательных заведений. Существует большой рынок коммерческих систем LMS, поскольку они 
являются незаменимыми для автоматизации процесса обучения.\\\\
Наиболее известные системы управления обучением c открытым исходным кодом:
\begin{itemize}
\item Moodle
\item Sakai
\item Canvas
\item aTutor
\end{itemize}
Облачные решения:
\begin{itemize}
\item Google Classroom
\item TalentLMS
\item Informetrica
\end{itemize}
Коммерческие решения:
\begin{itemize}
\item Blackboard
\item Desire2Learn
\item NEO LMS
\item SAP LMS
\end{itemize}

\pagebreak
\section{Почему сейчас так много LMS?}
\paragraph{}Большое количество LMS объясняется спецификой образовательного процесса, 
в каждом учебном заведении или образовательной структуре.
\paragraph{}Для того чтобы разобраться по каким причинам появилось настолько много LMS, 
необходимо формализовать различные факторы, влияющие на возникновение и реализацию LMS.
Факторы влияющие на возникновение LMS:
\begin{itemize}
\item создание системы в целях хранения учебной информации и персональных данных студентов
\item создание системы
\end{itemize}
В разных странах, действуют различные образовательные стандарты, не позволяющие создать единую образовательную модель.

\section{Основные игроки рынка}

\paragraph{}Специфика обучения в разных странах сильно отличается, однако в общем, образовательный процесс возможно привести к 
одной абстрактной модели. Благодаря этому, на множестве LMS выделяются относительно сильные продукты [1]:
\begin{itemize}
\item Moodle,
\item Sakai Project,
\item Blackboard,
\item Sharepoint LMS
\end{itemize}

\includepdf[pages={1}]{lms-markets.pdf}


\section{Опыт использования LMS в учебной деятельности}

Правительство США, дневники

\pagebreak
\section{Новые стандарты дистанционного образования}

\paragraph{}Существует несколько организаций, которые занимаются разработкой стандартов для дистанционного обучения.
Одна из таких организаций это ADL - Advanced Distributed Learning.
Стандарты этой организации реализуют практически все известные системы дистанционного обучения.
Рассмотрим некоторые из них. 

\pagebreak
\section{SCORM}

\paragraph{}SCORM (Sharable Content Object Reference Model) - Модель распределенного разделенного содержимого, 
представляет собой атомарную единицу содержимого. Это может быть, текст, картинка, видео-ролик, аудио-запись или любое
другое содержимое. 
\paragraph{}При разработке любой системы хранения содержимого разного типа, приходится разбивать хранимую информацию на отдельные
единицы. SCORM был придуман для того, чтобы не разрабатывать такой принцип вновь и вновь. 
Например для индексации содержимого в поисковой системе очень удобно использовать части контента на которые он разбит
согласно SCORM.
!!! Графический пример индексации SCORM'a в поисковой системе
https://adlnet.gov/adl-research/scorm/
https://ru.wikipedia.org/wiki/SCORM

Пример единицы содержимого в формате XML:

\lstset{
  language=XML,
  morekeywords={encoding,
    xs:schema,xs:element,xs:complexType,xs:sequence,xs:attribute}
}
\begin{lstlisting}
<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<manifest version="1.3" identifier="8EA33DC1" xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imscp_v1p1">
  <metadata>
    <schema>ADL SCORM</schema>
    <schemaversion>2004 4th Edition</schemaversion>
  </metadata>
  <organizations default="09B4C179">
    <organization identifier="09B4C179" structure="hierarchical">
      <title>Table of contents</title>
      <item identifier="7D841A9D" isvisible="true" identifierref="44D33973">
        <title>The example of object</title>
      </item>
    </organization>
  </organizations>
  <resources xmlns:adlcp="http://www.adlnet.org/xsd/adlcp_rootv1p3">
    <resource identifier="44D33973" adlcp:scormType="sco" type="text/html" href="sco.htm">
      <file href="sco.htm" />
    </resource>
  </resources>
</manifest>
\end{lstlisting}

\pagebreak
\section{LRS, xAPI}
\paragraph{}LRS (Learning Record Store) - это стандарт, описывающий программный интерфейс хранилища информации.
Подробно определяет формат хранения записей описывающих учебную деятельность учащихся. 
Например, несколько студентов проходят тестирование на определенное количество баллов. 
Есть разные возможности хранить информацию такого вида:

\begin{itemize}
\item использовать реляционную структуру данных
\item использовать денормализованную NoSQL структуру данных
\end{itemize}
 
\paragraph{}В LRS такая информация хранится следующим образом:

\begin{lstlisting}[language=json,firstnumber=1]
{
    "actor": {
        "mbox": "mailto:sample.agent@example.com",
        "name": "Sample Agent",
        "objectType": "Agent"
    },
    "verb": {
        "id": "http://adlnet.gov/expapi/verbs/answered",
        "display": {
            "en-US": "answered"
        }
    },
    "object": {
        "id": "http://www.example.com/tincan/activities/multipart",
        "objectType": "Activity",
        "definition": {
            "name": {
                "en-US": "Multi Part Activity"
            },
            "description": {
                "en-US": "Multi Part Activity Description"
            }
        }
    },
    "attachments": [
        {
            "usageType": "http://example.com/attachment-usage/test",
            "display": { "en-US": "A test attachment" },
            "description": { "en-US": "A test attachment (description)" },
            "contentType": "text/plain; charset=ascii",
            "length": 27,
            "sha2": "495395e777cd98da653df9615d09c0fd6bb2f8d4788394cd53c56a3bfdcd848a"
        }
    ]
}

\end{lstlisting}

[https://github.com/adlnet/xAPI-Spec/blob/master/xAPI.md]
[sistemnyy-podhod-k-realizatsii-interaktivnogo-obucheniya-s-primeneniem-informatsionnyh-tehnologiy]

\pagebreak
\section{CASS}
CASS (Competency and Skills System) - система анализа компетенций
[https://www.adlnet.gov/introducing-the-next-big-thing-cass/]

\pagebreak
\section{Сравнение возможностей LMS}

\pagebreak
\section{Интеллектуальные LMS}
Использование онтологий в компетентном анализе студентов.
Использование онтологий в процессе регистрирования учебной деятельности.

\pagebreak
\section{Применение интеллектуальных LMS}

[1] https://prezi.com/apg3co6zzxye/learning-management-systems-moodle-vs-sakai/

\end{document}
